# Инструкция по установке Calmira 2.0 GNU/Linux-libre из ISO-образа

## Скачивание и запись образа

ISO-образ содержится [здесь](https://mirror.osel.pp.ua/calmira-2.0a1e3.iso).

> **Внимание:** загрузка невозможна на территории РФ.

Для того, чтобы записать образ на флешку, мы рекомендуем использовать программу
`dd`, которая присутствует на всех UNIX-системах:

```
# dd if=calmira-2.0a1e3.iso of=/dev/sdX status=progress
```

Параметр `if=...` указывает файл, данные которого требуется записать в файл из
параметра `of=...` (собственно, на флешку или иной подобный носитель). Вместо
`/dev/sdX` подставьте нужное устройство, на которое требуется записать образ. К
примеру, `/dev/sdb` или `/dev/sdc`.


## Загрузка

Образ гибридный, а это значит, что он сможет загрузиться как в UEFI, так и в
устаревшем BIOS.

Как только вы включите ПК и укажете ему загрузку с флешки, вас будет
приветствовать такое окно загрузчика:

![](pic/1.png)

Выберите пункт "Boot Calmira Linux". В том случае, если загрузка успешна, то
через какое-то время увидите приглашение программы `login`, запрашивающей имя
учётной записи и её пароль для входа в систему:

![](pic/2.png)

- Логин: `root`;
- Пароль: `root`.

Если вы правильно ввели данные пользователя, то вас будет приветствовать
приклашение к вводу BASH:

![](pic/3.png)

Это значит, что вы вошли в учётную запись `root` и можете работать с системой.

## Разметка дисков

Для разметки диска, на который вы хотите поставить Calmira GNU/Linux-libre,
рекомендуем вам использовать программу `cfdisk`, которая входит в поставку
системы:

```
# cfdisk /dev/sdX
```

Замените `/dev/sdX` на имя диска, который требуется разметить. Для того, чтобы
просмотреть список носителей информации, используйте программу `lsblk`.

Отформатируйте корневой раздел в файловую систему ext4:

```
# mkfs.ext4 /dev/sdXN
```

`/dev/sdXN`: `X` - буква диска, а `N` - номер раздела, который будет
использоваться как корневой для системы.

## Монтирование дисков

Далее требуется смонтировать нужные разделы:

```
# mkdir /mnt/{in,out} # Создание точек монтирования
# mount /dev/sdXN /mnt/in
# mount /dev/loop0 /mnt/out
```

## Копирование данных

```
# cp -rxa /mnt/out/* /mnt/in
```

## Вход в окружение chroot и первичная настройка

Вход в chroot:

```
# for i in dev proc sys; do
#     mount /$i /mnt/in/$i
# done
# chroot /mnt/in
```

Установка GRUB:

```
# grub-install /dev/sdX
```

Создание конфига GRUB:

<!-- TODO: требуется заменить инструкцию с grub-mkconfig на самостоятельное
написание конфига -->

```
# grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg
```

Настройка `/etc/fstab`:

```
# nvim /etc/fstab
```

Укажите в этом файле корневой раздел с системой.
